<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../schemas/tei_jtei.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">L’architecture sous le rapport des mœurs</title>
            <title type="sub"
               >Conception artistique et science des mœurs chez Claude-Nicolas Ledoux</title>
            <author>
               <forename>Fabrice</forename>
               <surname>Moulin</surname>
               <affiliation>Université de Paris-Nanterre</affiliation>
               <idno type="orcid">0000-0001-8488-2255</idno>
               <note>
                  <p>Fabrice Moulin est maître de conférences en littérature à l'université Paris-Nanterre. Ses recherches portent sur les liens entre littérature et esthétique. Il a obtenu en 2011 le prix de la Chancellerie des universités pour son mémoire de doctorat.</p>
                  <!-- @todo ajouter un élément bio -->
               </note>
            </author>
            <author>
               <forename>Dominique</forename>
               <surname>Massounie</surname>
               <affiliation>Université de Paris-Nanterre</affiliation>
            </author>
            <author>
               <forename>Emmanuel</forename>
               <surname>Chateau-Dutier</surname>
               <affiliation>Université de Montréal</affiliation>
               <idno type="orcid">0000-0003-4092-4569</idno>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher />
            <date when="2021">2021</date>
            <idno type="DOI">10.400/revuehn2355/article01</idno>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>Ce contenu est mis à disposition sous licence Creative Commons Attribution 4.0.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="fre" type="main">L’Architecture de Ledoux</title>
            <idno type="URI">http://www.ledoux-architecture.fr</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc xml:id="ledoux-etudes01-article01">
            <p>Fichier nativement numérique</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords xml:lang="fr">
               <term>architecture</term>
               <term>société</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract">
            <p>Le titre de l’ouvrage que Ledoux publie en 1804, deux ans avant sa mort, justifie à lui seul l’intérêt qu’on pourrait lui porter dans le cadre d’un volume sur la science des mœurs. Il annonce un vaste programme, qui devait à l’origine se déployer en cinq volumes dont seul le premier fut achevé, et réunir l’ensemble de l’œuvre construit et gravé de Ledoux enveloppé d’un texte au souffle étonnant. Assumé par un artiste total surplombant les hommes et les temps, et adressé aux générations à venir, le propos est porté par un « style figuré », presque entièrement métaphorique et allégorique, qui traduit avant tout la haute idée que l’auteur se fait des pouvoirs de l’architecte en matière de réforme sociale et morale.</p>
         </div>
         <div type="acknowledgements"><p>L’auteur tient à remercier...</p></div>
      </front>
      <body>
         <epigraph>
            <!-- @todo ajouter au schema -->
            <cit>
               <quote>C’est alors que la connaissance de l’homme est plus nécessaire que celle de l’art.<ref target="note01"/></quote>
               <bibl>Claude-Nicolas Ledoux</bibl>
            </cit>
         </epigraph>
         <div>
            <p><title>L’Architecture sous le rapport de l’art, des mœurs et de la législation</title>. Le titre de l’ouvrage que Ledoux publie en 1804, deux ans avant sa mort, justifie à lui seul l’intérêt qu’on pourrait lui porter dans le cadre d’un volume sur la science des mœurs. Un tel titre annonce un vaste programme, qui devait à l’origine se déployer en cinq volumes dont seul le premier fut achevé, et réunir l’ensemble de l’œuvre construit et gravé de Ledoux — soit plusieurs centaines de planches — enveloppé d’un texte au souffle étonnant. Assumé par un artiste total surplombant les hommes et les temps, et adressé aux générations à venir, le propos est porté par un « style figuré » (14), presque entièrement métaphorique et allégorique, qui traduit avant tout la haute idée que l’auteur se fait des pouvoirs de l’architecte en matière de réforme sociale et morale. Le premier volume est consacré au projet de la ville de Chaux : autour de la Saline Royale, que Ledoux construit en Franche-Comté à partir de 1773, il conçoit une série d’édifices publics, resserrés dans un premier cercle central, ainsi qu’un vaste programme d’édifices civiques, économiques, ou domestiques, dispersés dans la ville-paysage de la campagne comtoise.</p>
            <p>Ce vaste projet d’urbanisme, qui, précisons-le au passage, n’a rien d’utopique (puisque l’ensemble, ou du moins les grands principes du programme avaient été approuvés par l’administration royale, et devaient être construits — on y renonça pour des raisons financières puis politiques<ref target="note02"/>), porte en lui-même l’ambition d’une régénération des mœurs, par la création, dans l’enceinte de la ville idéale de Chaux, d’un système social harmonieux. Dans ce contexte, on comprend aisément que l’architecte en vienne à tenir un discours moral (sur les mœurs, sur l’homme, sur le bonheur), aux côtés de bien d’autres disciplines et champs du savoir, d’ailleurs. Car, et c’est là ce qui fait l’originalité profonde du livre de Ledoux, la figure de l’architecte y atteint une telle universalité, qu’elle embrasse la totalité des sphères de l’existence humaine : « Tout est de son ressort [de l’architecte], politique, morale, législation, culte, gouvernement. » (15). </p>
            <quote><p>Est-il quelque chose qui lui soit étranger ? Cet art qui rassemble toutes les connaissances, n’est-il pas lié par des attractions sensibles, à l’administration générale, à la politique des cours, aux mœurs publiques et particulières, aux sciences, à la littérature, à l’économie rurale, au commerce ? (17)</p></quote>
            <p>C’est de cette dernière citation que nous voudrions tirer et notre problématique et les étapes de notre cheminement. Si la question des mœurs n’est pas <soCalled>étrangère</soCalled> à l’architecte ; si (pour le dire positivement) il est, en vertu même de son art, forcément investi d’un savoir sur les mœurs, voire versé dans une science des mœurs, on pourra se demander de quelle nature est précisément ce savoir, et sous quelles formes littéraires (puisque l’architecte est aussi écrivain) il se trouve exploité.</p>
            <p>On épousera, pour répondre, la distinction opérée par Ledoux lui-même, entre mœurs <emph>publiques</emph> et mœurs <emph>particulières</emph> — en les prenant à rebours. Une distinction pertinente parce que les échelles qu’elle établit renvoient, on va le voir, sous la plume de Ledoux, à des régimes éthiques différents, qui s’incarnent dans deux postures complémentaires : la posture du moraliste d’une part (qui opère à l’échelle de la maison individuelle), et celle du législateur d’autre part (qui s’exerce à l’échelle urbaine et politique de la cité). Ces deux façons d’envisager la chose morale mobilisent, à chaque fois des formes et des traditions littéraires distinctes, voire concurrentes et contradictoires. Enfin, à ces deux figures, on en ajoutera, pour conclure, une troisième — dont on réserve jusque-là l’identité.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Les <q>mœurs particulières</q> ou l’architecte en moraliste</head>
            <p>L’une des principales révolutions qu’apporte Ledoux, sur le plan architectural, c’est la rupture avec la longue tradition académique de l’architecture à la française, qui articulait les formes architecturales, en particulier l’ordonnance des façades, aux hiérarchies de la société d’ordre. L’architecture avait pour mission, plus ou moins stricte, de rendre lisible l’ordre social. Et donc de contribuer à son maintien symbolique via notamment la notion de <soCalled>convenance</soCalled>, rendue fondamentale au milieu du siècle par le plus grand théoricien de l’architecture à la française, Jacques-François Blondel, qui fut aussi le professeur du jeune Ledoux. Blondel rappelle que la convenance, sans laquelle il n’y a pas d’architecture, consiste à <q>assigner à chaque édifice le véritable caractère qui lui convient<ref target="note03"/></q>.</p>
            <quote><p>Toutes les différentes espèces de productions qui dépendent de l’Architecture devant porter l’empreinte de la destination particulière de chaque édifice, tous doivent avoir un caractère qui détermine leur forme générale et qui annonce le bâtiment pour ce qu’il est.<ref target="note04"/></p></quote>
            <p>La théorie de la convenance ainsi entendue était inséparable de celle des ordres d’architecture, ce système de proportions (qui distinguait le toscan, le dorique, l’ionique, le corinthien et le composite), matière quasi exclusive des théories du beau architectural à l’âge classique, que les traités, depuis Vitruve jusqu’à Blondel, en passant par Vignole, Scamozzi et Palladio, ne cessaient de fixer, refixer et redéfinir encore. L’emploi gradué des ordres (aussi bien que leur non-emploi) offrait une grille qui permettait d’indexer le langage architectural sur l’existence morale, politique et sociale. Or, c’est cette grille, ce <q>pentamètre de l’école</q> qui restreint le <q>génie</q> (108) que Ledoux, qui la juge trop rigide et stérile, va faire littéralement sauter — libérant ainsi les formes architecturales pour les adapter, avec des possibilités désormais infinies, à chaque site et situation particulière. Chaque condition, donc : du prince au marchand ; du grand seigneur à l’ouvrier. Mais aussi, dans un délié plus fin encore, chaque propriétaire singulier, chaque personnalité propre. La destination du bâtiment est traduite par le <soCalled>caractère</soCalled>, toujours différent, de l’édifice. Sans revenir ici sur l’histoire si riche de cette notion de caractère dans la théorie architecturale et son cheminement complexe d’une discipline à l’autre — un itinéraire qu’a si bien dégagé Werner Szambien<ref target="note05"/> —, qu’il nous suffise de remarquer combien le terme et le concept marquent un point où la théorie du bâti croise la science morale.</p>
            <quote><p>Ici, ce n’est pas l’Architecture qui forme l’Architecte, c’est l’Architecte qui puise dans le grand livre des passions la variété de ses sujets. Ne croirait-on pas qu’elles se courbent devant lui pour lui découvrir le vaste horizon qui se confond avec les derniers cercles du monde ? En effet, la disparité des caractères nécessite des distributions et des décorations dissemblables (86).</p></quote>
            <p>Avec le caractère, par une sorte de court-circuit, les solutions architecturales de Ledoux s’arrachent des traditions de l’École pour venir se brancher directement sur les mœurs, l’existence sociale vivante, dégagée du carcan des ordres et des ordonnances. Et c’est là une avancée considérable du point de vue de la théorie architecturale. Or, chose étonnante, quand il s’agit du point de vue moral cette fois-ci, Ledoux exploite la notion de caractère d’une façon relativement conservatrice, du moins en l’inscrivant fortement dans une tradition morale et littéraire sans grand rapport avec ce qu’est en train d’inventer, à l’époque, la physiognomonie de Lavater, qui publie son traité en 1797<ref target="note06"/> ; ni avec une approche anthropologique des formes architecturales, qui commence à se développer avec Quatremère de Quincy<ref target="note07"/>. Car chez Ledoux, le <soCalled>caractère</soCalled> renvoie aussi, comme composante du jeu de l’écrivain (et non plus seulement de l’architecte), à l’approche satirique et moraliste du Grand Siècle, en écho à toute une littérature placée sous la tutelle de Théophraste, et qui culmine avec La Bruyère, qui résorbait les mœurs dans le procédé, moral et littéraire, du caractère<ref target="note08"/>.</p>
            <p>Car c’est bien cette posture, parmi d’autres, qu’emprunte l’architecte, notamment pour mettre en scène son rapport au client, dans certaines commandes de maisons particulières. Il enveloppe alors l’exposé du programme architectural d’une anecdote morale, qui tient tantôt de la fable, tantôt de l’allégorie, tantôt de la caricature satirique ou de la maxime.</p>
            <p>Un seul exemple, cette maison de campagne commandée par un père de famille pour y loger avec ses trois enfants. </p>
            <figure>
               <graphic url="images/image01"/>
               <head>Claude-Nicolas Ledoux (architecte), Coquet et Simon (graveurs). Maison de campagne.</head>
               <head>L’Architecture considérée sous le rapport de l’art, des mœurs et de la législation… Paris : Chez  l’Auteur, 1804. Planche 29. Domaine public. URL : https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1047050b/f307.item.zoom</head>
               <!-- @todo faire évoluer le schéma pour les planches -->
            </figure>
            <p>Chacun souffre d’un vice prononcé : narcissisme et misanthropie pour les deux fils ; aigreur du célibat pour la jeune fille. Quant au père, il est avare. Ainsi, le programme et jusqu’au plan de la maison sont présentés comme le produit non pas tant de considérations pratiques (qui s’attacheraient aux modes de vie, aux usages…), mais plutôt d’une réflexion morale.</p>
            <quote>
               <p>Pour corriger les hommes par l’exemple, il faut connaître leurs vices et leurs vertus : il faut caresser les unes, pour faire adorer les autres. Le père était avare ; l’idée d’une grande maison l’effraie ; le présumé de la dépense travaille ses esprits inquiets. Utile occasion, c’est donc toi qui vas détrôner l’erreur, en flattant une passion avilissante. [...]</p>
               <p>Que faire ? L’Architecte embrasse les genoux de Minerve, fait sa prière ; il est écouté ; il est inspiré. Semblable à nos modernes Esculapes, il tâte la veine qui porte le sang du cœur aux extrémités, la consulte avant d’administrer le remède. Eh quoi ! faut-il se séparer pour toujours, quand un innocent stratagème peut consolider les nœuds resserrés par la nature ? [...]</p>
               <p>On propose quatre petites maisons, où l’on puisse communiquer par des galeries couvertes, se rassembler : le père accueille le projet qui diminue la dépense journalière, et la fait supporter à chacun dans son isolement.</p> 
               <p>On propose la distribution, on discute ; on l’adopte. (98-99)</p>
            </quote>
            <p>L’édifice est conçu comme un remède moral administré par un médecin des âmes. Non sans ambiguïté, puisque à bien y regarder, si l’erreur est « détrônée » (l’avare va finalement faire construire), le vice n’est en rien corrigé mais il est bien flatté, caressé… détourné et canalisé au profit de l’architecte, qui en tire parti.</p>
            <p>Ledoux a sans doute conscience des limites de ce procédé qui transfigure l’histoire d’une commande en une vignette morale et satirique, puisqu’à propos de la construction d’une caisse d’escompte, dans un contexte où la question du vice s’articule au champ économique, avec des conséquences incalculables, tant le sort des peuples dépend de la cupidité ou de la probité du banquier, il précise :</p>
               <quote><p>Nota : Le but de ce chapitre est de puiser la variété dans les différents caractères. En opposant des monstres d’iniquité aux hommes probes, on paraît exagéré, j’en conviens. (176)</p></quote>
               <p>Et Ledoux d’invoquer, pour sa justification, les élans de son imagination. Sans doute l’architecte-moraliste se sent-il parfois à l’étroit dans les oripeaux du Grand Siècle. C’est en dépassant cette échelle du bâti individuel pour s’élever au projet global de la ville de Chaux, qui offre la véritable mesure de la réforme des mœurs, que Ledoux endosse l’habit d’une seconde figure : celle du philosophe législateur.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Les <soCalled>mœurs publiques</soCalled> : l’architecte en législateur</head>
            <p>Que l’architecture, entendue comme projet d’urbanisme global — ce que le siècle appelait les <q>Embellissements</q> et que Ledoux appelle dans une formulation absolue, <soCalled>l’Art</soCalled> — que l’art, donc, soit le véhicule privilégié, si ce n’est exclusif de la réforme des mœurs, c’est une vérité que Ledoux martèle à chaque page.</p>
            <p>Et cette vérité s’illustre à tous les niveaux de lecture. À commencer par le plus évident, le programme édilitaire lui-même, c’est-à-dire la nature et la destination des monuments de la ville de Chaux, dont une grande partie est dédiée à la célébration, la pratique ou l’éducation de la vertu. Ainsi l’église de Chaux, dont Ledoux veut faire un lieu de festivités universelles, est largement concurrencée (ou complétée) par une série d’autres monuments laïques : le Pacifère (un monument à la conciliation [fig. 2]<!-- @todo appel de figures -->) ; le Panarétheon [fig. 3], temple de la sagesse dont le programme sculpté <q>met en action la saine morale pour vous apprendre à repousser les passions désastreuses, à vous garantir des voluptés corruptrices</q> (184) ; l’édifice destiné aux récréations<ref target="note09"/> — qui devient sous nos yeux le théâtre d’une fête toute rousseauiste où la vertu s’éprouve par le pur attachement des liens affectifs ; ou encore la Cénobie [fig. 4], version laïque du couvent et précurseur du familistère. </p>
            <figure>
               <graphic url="images/img"/>
               <head>Pacifère. Plans, coupes et perspective (Planche 40), L’architecture considérée…,  p. 113</head>
            </figure>
            <figure>
               <graphic url="images/img"/>
               <head>Panarétéon. Plan, coupe, élévation, vue perspective (Planche 92), L’architecture considérée…,  p. 184</head>
            </figure>
            <figure>
               <graphic url="images/img"/>
               <head>Fig. 4: Vue perspective de la cénobie (Planche 89), L’architecture considérée…,  p. 180</head>
            </figure>
            <p>Mais, je voudrais m’arrêter sur un passage qui, à la faveur d’une analogie, exprime un lien plus essentiel encore entre l’entreprise architecturale, entendue comme <soCalled>action civilisatrice</soCalled>, et l’entreprise d’élaboration d’une morale :
               <quote><p>Ignorez-vous ce qu’il en coûte à ceux qui osent changer la masse des idées reçues ? le croiriez-vous ? On couvre de ridicule celui qui, le premier, décida la mère à allaiter son fils ; cette loi gravée dans tous les cœurs, est reléguée dans les campagnes ; et si on dérobe à la ville quelques moments aux plaisirs tumultueux, ce n’est que pour suivre le ton du jour, ce n’est que pour promener l’appareil imposant de la maternité entourée du respect public.</p>
                  <p>Rarement on est guidé par le sentiment impulsif qui honore l’humanité. On refuse les honneurs de la sépulture au plus beau génie du siècle parce qu’il a dépouillé la morale des langes superstitieux qui l’enveloppent ; on livre à la persécution celui qui a desséché les marais de la plus grande cité de la France. Il établit des pentes préservatrices de la putréfaction ; il ouvre des communications commerciales, des promenades parées de tous les accessoires qui contribuent à égayer la vue et à augmenter les revenus publics. Quelle est sa récompense ? On lui ravit sa fortune ; ses affections les plus chères succombent sous le poids des injustices. Pour combler la mesure des maux, qu’obtient-il ? la permission de vivre. (71)</p></quote></p>
            <p>On note l’équivalence construite entre le génie entravé de l’architecte qui a réalisé l’ambitieux projet des barrières de Paris (cette soixantaine de postes de douanes, aux formes audacieuses, que Ledoux considérait comme sa plus grande œuvre) et celui des deux philosophes, adversaires ici réconciliés dans ce qui est déjà un bilan synthétique des Lumières : Rousseau, d’abord, qui ramena, dans les premières pages de l’<title>Émile</title> et dès les premiers moments de la vie du nourrisson, les mœurs à la nature ; Voltaire ensuite, qu’on peut reconnaître dans l’allusion aux circonstances polémiques de ses obsèques, refusées à Saint-Sulpice. La double tutelle, plutôt contradictoire, de Rousseau et de Voltaire aurait de quoi étonner. À dire vrai, elle doit tout autant à la construction d’un <foreign xml:id="lat">ethos</foreign> du génie méprisé (motif récurrent de l’ouvrage) qu’à des considérations véritablement philosophiques. Quoi qu’il en soit, à l’échelle extrêmement vaste et élevée où opère le génie de l’architecte, le discours moral n’a aucun mal à se réclamer à la fois de Rousseau — Ledoux martèle que les principes de l’art sont à retrouver, au-delà des habitudes dégradées par le vice et l’erreur, dans la nature — et de Voltaire, dont le combat, ici réduit à ce que serait sa mission la plus essentielle, à savoir le combat philosophique pour une laïcisation de l’éthique (Ledoux a sans doute ici en vue le <title>Catéchisme de l’honnête homme</title>) trouve un écho dans le combat édilitaire, notamment dans l’action pour la salubrité des villes et la libération des flux (économiques, physiques et humains). Combat philosophique et combat <soCalled>édilitaire</soCalled> : ce sont là deux aspects d’une seule et même entreprise civilisatrice, celle des Lumières, que le Patriarche Voltaire envisageait d’ailleurs déjà ensemble, à plus petite échelle, dans son domaine de Ferney. <q>Éclairez le monde, et desséchez les marais, il n’y aura que les grenouilles qui auront à se plaindre</q>, écrivait-il en 1759, au cœur d’une campagne de travaux d’aménagement du site de Ferney.</p>
            <p>À Ferney, Voltaire disait travailler à <soCalled>fonder Carthage</soCalled>, la Carthage philosophique s’entend, après avoir <emph>écrasé</emph> l’ancienne, la Carthage de l’Infâme. <emph>Fonder</emph> une ville (Carthage-Ferney ou la ville de Chaux) : voilà qui donne à voir très concrètement le programme des Lumières, dans toute sa positivité et sa fécondité — magnifique réponse aux accusations des partisans des anti-Lumières, qui reprochent aux philosophes d’en rester à une critique stérile qui détruit sans <emph>fonder</emph>. C’est justement là l’un des principaux problèmes des débats sur la morale. Une fois déconnectée du christianisme, sur quoi <emph>fonder</emph> l’éthique ? À sa manière et sur le terrain concret d’un site, d’une ville, la <q>ville naissante</q> de Chaux (127), ville <q>que la philosophie fonda</q> (126), l’architecte des Lumières donne une réponse au débat sur la morale, et, comme certains prouvaient le mouvement en marchant, il prouve l’éthique en construisant.</p>
         </div>
         <div>
            <head>La police des mœurs : l’architecte en surveillant</head>
            <p>En guise de conclusion, j’introduirais, un troisième régime moral – qui se construit loin des bruyants et universels accents de l’éloquence du génie, loin du discours moral de l’artiste écrivain, mais qui se déploie au contraire dans ce que l’architecture a de plus propre, dans le silence de l’espace et de sa conception, dans le détail des distributions, au creux minutieux des organisations de pièces et des circulations… autrement dit dans la <soCalled>surveillance</soCalled> des mœurs, qui, comme l’avait montré Michel Foucault, prend la forme d’une <soCalled>discipline</soCalled> (spatiale, ici) des corps, en garantissant, notamment, leur visibilité permanente<ref target="note13"/>.</p>
            <p>Voici, par exemple, l’Hospice, aux lisières de la ville, qui, transforme le principe d’accueil et l’abri, en sélection et rétention des nouveaux arrivants. Voici encore la maison d’éducation<ref target="note15"/>, où la garantie des mœurs est très clairement l’affaire du crayon de l’architecte : <q>il favorisera par des lignes non interrompues, la surveillance qui assure les mœurs</q> (204). Ledoux fait ici allusion aux ouvertures, et en particulier aux galeries autour de la chapelle qui permettent d’embrasser l’ensemble des ailes. Voici enfin l’usine, la Saline Royale de Chaux, où la vie et le travail de l’ouvrier se déploient en arc de cercle, autour de l’œil de la maison du Directeur vers lequel toutes les lignes convergent, dans une sorte d’anticipation simplifiée du dispositif panoptique de Bentham.</p>
            <p>D’une manière générale, la science des mœurs de Ledoux n’est pas une science qui passe par la conceptualisation, ni même par le développement du discours. C’est une science de la plume double : celle de l’écrivain moraliste, qui exploite les vices dans un jeu d’écho littéraire ; celle du dessinateur surtout, qui trace et dispose les espaces pour organiser la pratique des corps. Car ce sont ces pratiques, dictées par ces lignes, bien plus que le traitement monumental de la vertu dans le programme édilitaire, qui forgent les nouvelles mœurs, les usages réformés, les <q>nouvelles <emph>habitudes</emph><ref target="note17"/></q> — jusque dans les activités les plus anodines. Ainsi, dans l’explication du <q>Plan général de la Saline tel qu’il est exécuté</q>, Ledoux, qui détaille ici la disposition rayonnante du site autour de la maison du directeur, attribue très clairement la victoire sur le vice, en l’occurrence la paresse (la <q>léthargie</q>), et l’incitation au travail, à la disposition spatiale du site :<quote>
               <p>L’homme compromet ses facultés dans la léthargie des sens qui les absorbe. Semblable à ce tyran d’Héraclée, il dort d’un sommeil si profond que pour l’éveiller il faut lui enfoncer des aiguilles dans les chairs. Rien ne peut la garantir des vices que le temps accumule ; la précaution, ce sentiment inquiet qui éveille la prudence, si elle est mal dirigée ne peut assurer l’avenir contre les dangers qui le menacent. Ici le présent transige avec les siècles : placé au centre des rayons, rien n’échappe à la surveillance, elle a cent yeux ouverts quand cent autres sommeillent, et ses ardentes prunelles éclairent sans relâche la nuit inquiette. (77)</p>
            </quote>
            </p>
            <p>S’il y a ici une science des mœurs, c’est celle qui consiste à organiser et distribuer les pratiques et les <soCalled>habitus</soCalled>, à assurer leur contrôle. Aussi, la voix et le discours le cèdent-ils à l’œil. Cet œil, bien connu, qui embrasse la salle du théâtre de Besançon<ref target="note18"/>. Le rayon lumineux qui le traverse, sans qu’on sache s’il en procède ou s’il s’y réfléchit, évoque bien sûr l’organe du savoir et de la connaissance – l’organe de la science. Mais cet œil (et cette science) semble bien étranger à <soCalled>l’observateur</soCalled>, figure qui émerge au siècle des Lumières et préfigure timidement, du journaliste au voyageur, de Mercier à Rétif, le sociologue ou l’anthropologue urbain des XIX<hi rend="superscript">e</hi> puis XX<hi rend="superscript">e</hi> siècles. Si l’œil de Ledoux est étranger à cette démarche de l’observation empirique des mœurs, c’est non seulement parce que sa position inspirée lui confère une portée maçonnique et divine, mais aussi parce qu’observer, ici, c’est avant tout surveiller. Sans tomber dans la caricature de dystopie carcérale que certaines lectures hâtives pourraient développer, il reste évident que la thématique de la surveillance des mœurs, sublimée ici dans cette <q>prunelle pénétrante qui veille sur tout</q> (81), joue un rôle fondamental dans l’approche des mœurs par l’architecte, sans doute au détriment de leur étude. Mais au fond, si la question de la réforme des mœurs justifiait que l’architecte développe un discours de savoir sur les mœurs, celle de la surveillance semble le ramener, peut-être malgré lui (comme s’il devait en rabattre de ses ambitions d’écrivain et de philosophe) au champ qui lui est le plus fondamental : celui du trait, du dessin, de l’espace.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="authorNotes">
            <note xml:id="note01">
               <p>Claude-Nicolas Ledoux, <title>L’Architecture considérée sous le rapport de l’art, des mœurs et de la législation</title>, Paris, Perroneau, 1804, p. 22. Les citations dont la pagination sera désormais indiquée dans le corps du texte, sont toutes empruntées à cette édition originale.</p>
            </note>
            <note xml:id="note02">
               <p>Sur la Saline Royale, sa genèse, son chantier, ses enjeux, voir : Massounie, Dominique, <title>La saline royale de Claude Nicolas Ledoux : Arc-et-Senans</title>, Paris, Éditions du Patrimoine, Centre des monuments nationaux, 2016.</p>
            </note>
            <note xml:id="note03">
               <p> Jacques-François Blondel, <title>Cours d’Architecture civile ou traité de la décoration, Distribution et Construction des bâtiments, contenant les Leçons données en 1750 et les années suivantes par J. F. Blondel, Architecte, dans son École des Arts</title>, 6 vol., Paris, Desaint, 1771, vol. 2, p. 240.</p>
            </note>
            <note xml:id="note04">
               <p><foreign xml:lang="lat">Ibid.</foreign>, p. 229.</p>
            </note>
            <note xml:id="note05">
               <p>Werner Szambien, <title>Symétrie, goût, caractère : théorie et terminologie de l’architecture à l’âge classique (1550-1800)</title>, Paris, Picard, 1986.</p>
            </note>
            <note xml:id="note06">
               <p>Johann Caspar Lavater, <title>L’Art de connaître les hommes par la physionomie</title>, Meudon, P.-S.-C. Demoilly, 1797.</p>
            </note>
            <note xml:id="note07">
               <p><q>Le caractère d’architecture des différents peuples consiste dans une manière d’être, dans une conformation nécessitée par les besoins physiques et les habitudes morales, et dans laquelle se peignent les climats, les idées, les mœurs, les goûts, les plaisirs et le caractère même de chaque peuple</q>. (A. C. Quatremère de Quincy, Encyclopédie méthodique – Architecture, t. I, 1788, article « Caractère », p. 492)</p>
            </note>
            <note xml:id="note08">
               <p>La Bruyère, <title>Les Caractères ou les Mœurs de ce siècle</title>, 1688.</p>
            </note>
            <note xml:id="note09">
               <p>« Édifice destiné aux récréations », planche 85.</p>
            </note>
            <note xml:id="note10">
               <p><q>Par-tout l’homme est exaspéré, par-tout il est englué dans l’amorce trompeuse du merveilleux, et s’éloigne du sentier que lui indique la nature</q> (80).</p>
            </note>
            <note xml:id="note11">
               <p>Lettre au Baron Albrecht Von Haller du 17 avril 1759, dans <title>Correspondance complète</title>, éd. Besterman, Paris, Gallimard, coll. « Bibliothèque de la Pléiade », t. V, p. 463.</p>
            </note>
            <note xml:id="note12">
               <p>Voir, sur ces questions, Jacques Domenech, <title>L’éthique des lumières  : les fondements de la morale dans la philosophie française du XVIII<hi rend="italic">e</hi> siècle</title>, Paris, J. Vrin, coll. « Bibliothèque d’histoire de la philosophie », 1989.</p>
            </note>
            <note xml:id="note13">
               <p> Michel Foucault, <title>Surveiller et punir. Naissance de la prison</title>, Paris, Gallimard, 1975.</p>
            </note>
            <note xml:id="note14">
               <p>« L’Hospice », planche 11.</p>
            </note>
            <note xml:id="note15">
               <p>« Maison éducation », planche 105.</p>
            </note>
            <note xml:id="note16">
               <p>« Plan général de la Saline », planche 16.</p>
            </note>
            <note xml:id="note17">
               <p><q>De nouvelles habitudes, dictées par l’exemple, maintenues par des surveillants, entretiendront le corps et l’esprit dans les usages journaliers qui constituent la force et assurent la santé.</q> (81)</p>
            </note>
         </div>
         <div type="bibliography">
            <head>Bibliographie</head>
            <bibl>Blondel, Jacques-François, <title>Cours d’Architecture civile ou traité de la décoration, Distribution et Construction des bâtiments, contenant les Leçons données en 1750 et les années suivantes par J. F. Blondel, Architecte, dans son École des Arts</title>, 6 vol. Paris, Desaint, 1771.</bibl>
            <bibl>Ledoux, Claude-Nicolas, <title>L’Architecture considérée sous le rapport de l’art, des mœurs et de la législation</title>, Paris, 1804, rééd. Paris, Hermann, coll. « Savoirs sur l’art », 1997.</bibl>
            <bibl>Rabreau, Daniel, <title>Claude-Nicolas Ledoux (1736-1806)</title>, Bordeaux, Librairie de l’architecture et de la ville, 2000.</bibl>
            <bibl>Vidler, Anthony, <title>Claude-Nicolas Ledoux: Architecture and Social Reform at the End of the Ancien Régime</title>, Cambridge (Mass.), MIT Press, 1990.</bibl>
            <bibl>Vidler, Anthony, <title>L’Espace des Lumières : Architecture et philosophie</title>, trad. Catherine Fraisse, Paris, Picard, 1995.</bibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
